
%%PROBLEM_BEGIN%%
%%<PROBLEM>%%
问题1. 设 $A$ 是集合 $\{1,2,3, \cdots, 16\}$ 的一个 $k$ 元子集, 且 $A$ 的任何两个子集的元素之和不相等.
而对于集合 $\{1,2,3, \cdots, 16\}$ 的包含集合 $A$ 的任意 $k+1$ 元子集 $B$, 则存在 $B$ 的两个子集,它们的元素之和相等.
(1) 证明: $k \leqslant 5$; (2) 求集合 $A$ 的元素之和的最大值与最小值.
%%<SOLUTION>%%
(1) 若 $k \geqslant 7$, 则 $A$ 的非空子集有 $2^k-1$ 个, 而其中每个子集元素和不超过 $17 k$, 但 $2^k-1>17 k$, 必有两个子集的和相等, 矛盾.
若 $k=6$, 考虑 $A$ 的一、二、三、四元子集, 共有 $\mathrm{C}_6^1+\mathrm{C}_6^2+\mathrm{C}_6^3+\mathrm{C}_6^4=56$ 个不同的子集, 其元素和都在区间 $[1,57]$ 内 (因为任意一个这样的和 $\leqslant 16+15+14+13=58$, 且由 $13+16=15+14$ 知, $13 、 14 、 15 、 16$ 不都属于 $A$ ). 若 $1 \in A$, 则由 $1+15=16$ 知, $15 、 16$ 不同时属于 $A$. 由 $1+13=14$ 知, $13 、 14$ 不同时属于 $A$. 由 $1+ 11=12$ 知, $11 、 12$ 不同时属于 $A$. 所以此时最大的和不大于 $16+14+12+ 10=52$, 而 $56>52$, 必有两个子集的和相等, 矛盾.
若 $2 \in A$, 则由 $2+14=$ 16 知, $14 、 16$ 不同时属于 $A$. 由 $2+13=15$ 知, $13 、 15$ 不同时属于 $A$. 由 $2+ 10=12$ 知, 10、12 不同时属于 $A$. 所以此时最大的和不大于 $16+15+12+ 9=52$, 而 $56>52$, 必有两个子集的和相等,矛盾.
若 1 和 2 都不属于 $A$,则最小的和不小于 3 . 于是, 其和都属于区间 $[3,57]$, 最多有 55 个不同的和.
而 $56>55$, 必有两个子集的和相等, 矛盾.
综上所述, $k \leqslant 5$. (2) 设 $A$ 的元素和为 $S$. 若 $S<16$, 考察包含 $A$ 的 $k+1$ 元子集 $B=A \cup\{16\}$. 由于 $A$ 的任意两个子集元素之和不等,且 $B$ 的任意一个包含 16 的子集元素和比 $B$ 的任意一个不包含 16 的子集元素和大, 从而 $B$ 的任意两个子集元素之和不相等, 与条件矛盾.
从而 $S \geqslant 16$. 又 $A=\{1,2,4,9\}$ 满足要求, 此时 $S(A)=16$, 从而 $S$ 最小值为 16 . 若 $k \leqslant 4$, 则 $S \leqslant 16+15+14+13=58<66$; 若 $k=5$, 且 16 、 15 不全属于 $A$, 则 $S \leqslant 16+14+13+12+11=66$; 若 $k=5$, 且 $16 、 15$ 都属于 $A$, 则 $(14,13) 、(12,11) 、(10,9)$ 每一组中的两个数都不能全属于 $A$, 故 $S \leqslant 16+15+14+12+10=67$, 且等号不成立, 否则 $14 、 12 、 10 、 16 \in A$, 但 $16+10=12+14$, 矛盾.
于是 $S \leqslant 66$. 又 $A=\{16,15,14,12,9\}$ 满足要求, 此时 $S(A)=66$. 从而 $S$ 最大值为 66 .
%%PROBLEM_END%%



%%PROBLEM_BEGIN%%
%%<PROBLEM>%%
问题2. 议会中有 2000 名议员, 他们决定审核财政预算, 共有 200 项开支.
各名议员都准备一份预算草案, 列出各项支出的数额.
各位列出的数额的总数都不超过 $S$. 议会审议时, 均将之确定为至少 $k$ 名议员所同意的数目 (即 $k$ 名议员列出的数额均不低于通过的数目). 试问: 至少应将 $k$ 确定为多少, 才能保证通过的总额不超过 $S$ ? 
%%<SOLUTION>%%
显然, 每个议员所填的各项开支是一个长为 200 的数列, 2000 个议员所填的数列构成一个 $2000 \times 200$ 的数表.
此数表的各行的和都不大于 $S$. 现在要在数表的最下面填一行数, 使每列中所填的数至少小于该列中 $k$ 个数.
求最小的 $k$, 使最后所填的一行数的和不大于 $S$. 若数 $k$ 合乎上述要求, 则称 $k$ 是好的.
$k=2000$ 显然是好的.
进一步, $k=1999$ 也是好的.
实际上, $k=1999$ 时, 每一列只有一个数小于 $x_j$, 我们称这样的数为坏数.
于是, 200 个列至多有 200 个坏数.
但数表有 2000 行, 于是, 至少有一个行没有坏数.
这表明: 填此行数的议员同意选出的每一项开支.
如此下去 (不断缩小包围圈), 不难发现, $k=1991$ 是好的.
实际上, 当 $k=1991$ 时, 每列至多有 9 个坏数,200 列至多有 1800 个坏数.
于是, 至少有一个行中没有坏数.
下面证明: $k=1990$ 不是好的.
实际上, 将数表的每 10 行分为一个组, 第 $i$ 组中, 每行的数都填 $\frac{S}{199}$, $\frac{S}{199}, \cdots, \frac{S}{199}, 0, \frac{S}{199}, \cdots, \frac{S}{199}$. 其中只有第 $i$ 列的数为 0 , 其余各数都为 $\frac{S}{199}$. 这样, 数表中的每一行都有 199 个 $\frac{S}{199}$,一个 0 . 于是, 每行的和为 $S$. 每列中有 10 个 0,1990 个 $\frac{S}{199}$. 从而对任何 $j$, 令 $x_j=\frac{S}{199}$. 此时通过的支出总额为$200 \cdot \frac{S}{199}>S$,矛盾.
综上所述, $k$ 的最小值为 1991 .
%%PROBLEM_END%%



%%PROBLEM_BEGIN%%
%%<PROBLEM>%%
问题3. 有 $n(n \geqslant 5)$ 支球队参加足球联赛, 每两支球队都恰比赛一场.
规定胜一场得 3 分, 平一场得 1 分, 负一场得 0 分.
联赛结束后, 有一些球队可能会被取消比赛资格, 因此他们的比赛结果也会被取消.
剩下的球队中, 如果一个队的积分多于其他任何球队, 则该队成为这次联赛的冠军 (如果只有一支球队没有被取消资格, 则他就是冠军队). 记为了让第 $i$ 支球队获得冠军而需要取消比赛资格的球队数的最小值为 $f_i$, 求 $F=f_1+\cdots+f_n$ 的最大值与最小值.
%%<SOLUTION>%%
如果将除 $i$ 队外的其他所有队取消资格, 则 $i$ 队自然是冠军, 所以 $f_i \leqslant n-1$. 于是 $F \leqslant n(n-1)$. 又当所有队打平时, 对一切 $i=1,2, \cdots, n$, 有 $f_i=n-1$. 此时 $F=n(n-1)$. 故 $F_{\text {max }}=n(n-1)$. 当 $n \geqslant 5$ 时, 我们先证明 $F \geqslant n . F \geqslant n$ 的一个充分条件是 $f_i \geqslant 1$, 即没有球队的积分多于其他所有球队.
此外, 假定对 $i=1,2, \cdots, n-1$, 第 $n$ 队的积分 $S_n$ 多于第 $i$ 队的积分 $S_i$,则第 $i$ 队要成为冠军, 至少要去掉一支球队, 即 $f_i \geqslant 1(i<n), f_n=0$, 所以 $F \geqslant n-1$. 如果 $F=n-1$, 则上述不等式成立等号, 即 $i=1,2, \cdots, n-1$ 时, $f_i=1$, 且 $f_n=0$. 要使第 $i(i<n)$ 支球队获得冠军, 必须去掉一支球队.
设去掉的球队序号为 $a_i$, 则有如下一些性质: (1) $S_i \geqslant S_n-2$. 否则, $S_n>S_i+2$,去掉第 $a_i$ 队后第 $n$ 队的积分至少是 $S_n-3$, 而第 $i$ 队的积分不增, 而 $S_n-3 \geqslant S_i$, 与第 $i$ 队要为冠军矛盾.
(2) 当 $a_i \neq n$ 时, 第 $a_i$ 队输给第 $n$ 队.
否则, 去掉 $a_i$ 后第 $n$ 队的积分至少是 $S_n-1$, 而第 $i$ 队的积分不增.
但 $S_n>S_i$, 所以 $S_n- 1 \geqslant S_i$, 与第 $i$ 队要为冠军矛盾.
(3) 当 $i \neq j$ 时, $a_i \neq a_j$. 否则, 去掉 $a_i$ 后有 2 个冠军队第 $i$ 队和第 $j$ 队, 矛盾.
由 (2) (3) 可知, 第 $a_1, a_2, \cdots, a_{n-1}$ 中不是第 $n$ 队的队都输给第 $n$ 队.
于是至少有 $n-2$ 个队输给第 $n$ 队, 所以 $S_n \geqslant 3(n-2)$. 
于是, $S=\sum_{i=1}^n S_i=\sum_{i=1}^{n-1} S_i+S_n \geqslant \sum_{i=1}^{n-1}\left(S_n-2\right)+S_n=(n-1)\left(S_n-2\right)+ S_n=n S_n-2(n-1) \geqslant n \cdot 3(n-2)-2(n-1)=3 n^2-8 n+2$. 另一方面,每场比赛对 $S$ 的贡献至多是 3 分, 于是 $S \leqslant 3 C_n^2=3 \cdot \frac{n(n-1)}{2}$. 所以 $3 \cdot \frac{n(n-1)}{2} \geqslant 3 n^2-8 n+2$, 解得 $n<5$, 矛盾.
最后, 当 $A_1$ 胜 $A_2, A_2$ 胜 $A_3 \cdots \cdots A_n$胜 $A_1$, 且其余比赛全部平局时, 可以验证所有 $f_i=1$, 此时 $F=n$. 从而 $n \geqslant 5$时 $F_{\min }=n$.
%%PROBLEM_END%%


